\task{
    Ракета космических путешественников стартует с поверхности Земли. Двигатели обеспечивают ей вертикальное ускорение $a =
    15\unit{м/с}^2$. Злодеи обстреливают ракету из пушки, находящейся в $30~\textit{км}$ от места старта. Выстрел
    производится в момент старта. Оцените, могут ли злодеи попасть в ракету. Начальная скорость полета снаряда $V_{0} =
    500\unit{м/с}$. Сопротивлением воздуха пренебречь.
}


\task{
    Фонтан в Женеве бьет на высоту $h$. Расход воды составляет $P~\textit{кг}$ за одну секунду. Найти площадь сечения сопла
    фонтана; ускорение свободного падения $g$, плотность жидкости $\rho$.
}

\libproblem{city}{2000-09-3}


\taskpic[4.3cm]{
	Колесо радиуса $R = 14~\textit{см}$ катится без проскальзывания по горизонтальной
    поверхности, а затем падает со ступеньки. Известно, что в момент отрыва от
    ступеньки ось колеса имеет скорость $V = 1~\textit{м/с}$. Ребро ступеньки
    покрашено, поэтому на ободе колеса остается метка. Какова должна быть минимальная
    высота ступеньки, чтобы колесо приземлилось на метку?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\fill[pattern = north east lines] (-2, 0) -- (0, 0) -- (0, -1) -- (1.5, -1)
	        -- (1.5, -1.3) -- (-0.3, -1.3) -- (-0.3, -0.3) -- (-2, -0.3) -- cycle;
		\draw[thick] (-2, 0) -- (0, 0) -- (0, -1) -- (1.5, -1);
		\draw[thick] (-1, 0.4) circle (0.4cm);
		\fill[red] (-0.2, 0) rectangle +(0.2, -0.2);
	\end{tikzpicture}   
}


\task{
    Бомбардировщик летит горизонтально на высоте $H = 500~\textit{м}$ с постоянным ускорением $a = 2~\textit{м/с}^2$ и через
    равные промежутки времени $t$ производит бомбометание. Найти расстояние между точками разрыва $9$ и $11$ бомб, если
    первая бомба была сброшена при скорости самолета $V_{0} = 100~\textit{м/с}$.
}
